\subsection{Der Mahalanobis-Abstand}

Da die noch vorzustellenden Methoden als zugrundeliegenden Schwellwert für die Datenassoziation 
den sog. \textbf{Mahalanobis-Abstand} (MA) benutzen, wird dieser hier kurz dargestellt.
Die Schätzungen der Landmarken und Beobachtungen jener sind per Annahme normalverteilt.
Um unwahrscheinliche Assoziationen abzulehnen bzw. zu \emph{validieren}, definiert man eine 
maximale erlaubte Abweichung zwischen einer Beobachtung $\mathbf{z}_i$ und einer vorausgesagten Beobachtung 
$\hat{\mathbf{z}}_j = \mathbf{h}(\hat{x}_j)$ für Landmarkenposition $\mathbf{x}_j$, auch bezeichnet als \emph{Validation Gate}.
Ausgehend von einer Beobachtungsinnovation $v_{ij} = \mathbf{z}_i - \hat{\mathbf{z}}_j$ mit Kovarianz $\mathbf{S}_{ij}$ ist der 
MA nach~\cite{bailey2002mobile} definiert als
%
\newcommand{\MA}{
    \begin{equation}
        M_{ij} = v_{ij}^T \mathbf{S}_{ij}^{-1} v_{ij}
    \end{equation}
}
\MA
%
Der MA wiederrum ist $\chi^2$ verteilt mit $n$ Freiheitsgeraden, was der Dimension des Innovationsvektors entspricht.
Das eigentliche \glqq Tor\grqq{} als Schwellwert ist formal somit $M_{ij} < \gamma_n$. $\gamma_n$ ist das entsprechende 
Konfidenzintervall, z.B. 95\%, das dann 95\% der korrekten Assoziationen durchlässt.
Vorstellen kann man sich das Tor als Ellipsoid, der zentriert um die vorausgesagte Beobachtung $\hat{\mathbf{z}}_j$ liegt.
Damit die Assoziation also akzeptiert werden kann, muss der MA dieser Paarung 
also in dessen Fläche fallen~\citep[Kapitel 3.1.1]{bailey2002mobile}.
